在中國談版權嘥氣

灣區風情：在中國談版權嘥氣 - 程凱

一張人類史上首見的黑洞照，令「視覺中國」真正掉進了黑洞。 互聯網圖片

一張人類史上首見的黑洞照，令內地最大視覺素材公司「視覺中國」真正掉進了黑洞。視覺中國的職員誤稱黑洞照為其版權持有，貽笑大方，及後歐洲南方天文台澄清，只需註明出處，所有人都能使用。原本事情應該就此告一段落，可是視覺中國偏偏被中國共青團槓上了，引發全國牛鬼蛇神的文革式謾罵，令事情至今一發不可收拾。

共青團在微博發炮問為何有中國國旗、國徽的照片都屬視覺中國？當然國旗屬國家，這毫無疑問，但正常情況下，在公共環境拍攝了一張擁有國旗的照片，版權就屬於拍攝者，例如中聯辦倒掛國旗照片，就是屬於FB「突發事故報料區」群組的一名網民。

不過，這裏是中國，版權都要富有中國特式，國旗這些國家神聖象徵，不可用以謀取私利。共青團向視覺中國發第一炮，當局就封網整頓，而牛鬼蛇神就自動跟隨，更把邏輯無限伸延，上綱上線。視覺中國更被翻出一大筆舊賬，指摘它常發警告信給網民索賠償，訴訟更逾千宗。事實上，視覺中國這索償做法是源於其策略股東Getty Images，這間國際級的圖像公司提供各種照片、影片予包括香港的新聞機構，假如被系統偵測誤用其照片，都會發警告信索償，用以保護知識產權。

內地藉着黑洞照風波乘機炒作，政治掛帥之餘，偷圖慣犯又不理對錯，借勢合理化侵權行為。視覺中國頓成犧牲品，股價大跌，市值更蒸發逾20億人民幣，未來更不知需不需要免費開放圖庫予全中國人民使用。

互聯網是一個權責不清的世界，最近香港都有相關討論，到底新聞應不應該收費，由於新聞對社會極其重要，大家又應如何思考這問題？

程凱

上一則
上一則
鳴鏡高懸：香港樓價宇宙之巔 (張一鳴)

下一則
下一則
笑到最後：租樓等跌 會很難捱 (高明)